

HW 2.1

Tarea 2.1

Encuentra los mejores parámetros de ML para PDF de Bernoulli o Poisson.

ML para Bernoulli

1. Seleccionar PDF

Sea $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$ un espacio de probabilidad y $X(\omega)$ una variable aleatoria, con distribución de Bernoulli, es decir

X una función \mathcal{F} -medible de Bernoulli con

$$X : \Omega \rightarrow \{0, 1\}$$

tal que existe un $p \in [0, 1]$, donde

$$\mathbb{P}(X = 1) = p \quad \text{y} \quad \mathbb{P}(X = 0) = 1 - p.$$

Es decir

$$X \sim \text{Bern}(p).$$

Equivalente a

$$\mathbb{P}(X = x) = p^x(1 - p)^{1-x} \quad \text{con} \quad x \in \{0, 1\}.$$

Por tanto, se busca maximizar p .

2. Aplicar ML a la PDF

$$L(X_i, \mu, \sigma^2) = \prod_{i=1}^n f(x_i) = \prod_{i=1}^n p^{x_i} (1-p)^{1-x_i}.$$

3. Reescribir L

$$G = \ln[L(X_i, \mu, \sigma^2)] = \ln\left(\prod_{i=1}^n p^{x_i} (1-p)^{1-x_i}\right).$$

(1)

$$= \sum_{i=1}^n \ln[p^{x_i} (1-p)^{1-x_i}].$$

$$= \sum_{i=1}^n [\ln(p^{x_i}) + \ln((1-p)^{1-x_i})].$$

(2)

$$= \sum_{i=1}^n x_i \ln(p) + \sum_{i=1}^n (1-x_i) \ln(1-p).$$

4. Derivamos con respecto al parámetro

$$\frac{dG}{dp} = \frac{d}{dp} \left[\sum_{i=1}^n x_i \ln(p) + \sum_{i=1}^n (1-x_i) \ln(1-p) \right].$$

$$= \frac{d}{dp} \left[\sum_{i=1}^n x_i \ln(p) \right] + \frac{d}{dp} \left[\sum_{i=1}^n (1-x_i) \ln(1-p) \right].$$

$$= \sum_{i=1}^n x_i \frac{d}{dp} \ln(p) + \sum_{i=1}^n (1-x_i) \frac{d}{dp} \ln(1-p).$$

$$= \sum_{i=1}^n \frac{x_i}{p} + \sum_{i=1}^n (1-x_i) \left(\frac{-1}{1-p} \right).$$

5. Igualamos a cero

$$\frac{dG}{dp} = 0 \Rightarrow \sum_{i=1}^n \frac{x_i}{p} + \sum_{i=1}^n (1 - x_i) \left(\frac{-1}{1-p} \right) = 0.$$

$$\Rightarrow \sum_{i=1}^n \frac{x_i}{p} + \sum_{i=1}^n \left[\frac{x_i}{1-p} - \frac{1}{1-p} \right] = 0.$$

$$\Rightarrow \sum_{i=1}^n \frac{x_i}{p} = \sum_{i=1}^n \left[\frac{1}{1-p} - \frac{x_i}{1-p} \right].$$

$$\Rightarrow \sum_{i=1}^n \frac{x_i}{p} = \sum_{i=1}^n \frac{1}{1-p} - \sum_{i=1}^n \frac{x_i}{1-p}.$$

$$\Rightarrow \sum_{i=1}^n \frac{x_i}{p} + \sum_{i=1}^n \frac{x_i}{1-p} = \sum_{i=1}^n \frac{1}{1-p}.$$

$$\Rightarrow \frac{1}{p} \sum_{i=1}^n x_i + \frac{1}{1-p} \sum_{i=1}^n x_i = \frac{n}{1-p}.$$

$$\Rightarrow \frac{1-p}{p} \sum_{i=1}^n x_i + \sum_{i=1}^n x_i = n.$$

$$\Rightarrow \sum_{i=1}^n x_i \left(\frac{1-p}{p} + 1 \right) = n.$$

$$\Rightarrow \sum_{i=1}^n x_i \left(\frac{1-p+p}{p} \right) = n.$$

$$\Rightarrow \sum_{i=1}^n x_i \left(\frac{1}{p} \right) = n.$$

$$\Rightarrow \sum_{i=1}^n x_i = pn.$$

$$\Rightarrow p = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n x_i.$$

Este punto es importante porque $x \in \{0, 1\}$ y por tanto, solo tiene 2 estados para p .

$$\text{Si } x = 0 \Rightarrow \hat{p} = \frac{1}{1}(0) = 0 \quad \Rightarrow \quad \hat{p} = 0.$$

$$\text{Si } x = 1 \Rightarrow \hat{p} = \frac{1}{1}(1) = 1 \quad \Rightarrow \quad \hat{p} = 1.$$

6. Derivamos una segunda vez para evaluar concavidad o convexidad

$$\begin{aligned} \frac{d^2 G}{dp^2} &= \frac{d}{dp} \left[\sum_{i=1}^n \frac{x_i}{p} + \sum_{i=1}^n (1-x_i) \left(\frac{-1}{1-p} \right) \right]. \\ &= -\frac{d}{dp} \left[\sum_{i=1}^n \frac{x_i}{p} \right] + \frac{d}{dp} \left[\sum_{i=1}^n (1-x_i) \left(\frac{-1}{1-p} \right) \right]. \\ &= \sum_{i=1}^n x_i \frac{d}{dp} \left[\frac{1}{p} \right] + \sum_{i=1}^n (1-x_i)(-1) \frac{d}{dp} \left[\frac{1}{1-p} \right]. \\ &= \sum_{i=1}^n x_i (-1) \frac{1}{p^2} + \sum_{i=1}^n (1-x_i)(-1) \left(\frac{-1}{(1-p)^2} \right). \\ &= \sum_{i=1}^n x_i \left(\frac{-1}{p^2} \right) + \sum_{i=1}^n (1-x_i) \left(\frac{1}{(1-p)^2} \right). \end{aligned}$$

Derivadas auxiliares (tal cual):

$$\frac{d}{dp} \left(\frac{1}{p} \right) = \frac{d}{dp} (p^{-1}) = (-1)p^{-2}.$$

$$\frac{d}{dp} \left(\frac{1}{1-p} \right) = \frac{d}{dp} ((1-p)^{-1}) = -1(1-p)^{-2}(-1) = (1-p)^{-2}(-1).$$

Ahora con la expresión actual no podemos determinar si es max o min, por lo que haremos un cambio de variable.

Decimos que

$$S = \sum_{i=1}^n x_i.$$

Tomamos la expresión de la primera derivada. Sustituimos

$$\frac{dG}{dp} = \sum_{i=1}^n \frac{x_i}{p} + \sum_{i=1}^n (1-x_i) \left(\frac{-1}{1-p} \right).$$

Realizamos el cambio de variable

$$\frac{dG}{dp} = \frac{S}{p} + (n-S) \left(\frac{-1}{1-p} \right).$$

$$= \frac{S}{p} + \frac{S}{1-p} - \frac{n}{1-p}.$$

$$= S \left(\frac{1}{p} + \frac{1}{1-p} \right) - \frac{n}{1-p}.$$

$$\Rightarrow S \left(\frac{1}{p} + \frac{1}{1-p} \right) = \frac{n}{1-p}.$$

$$\Rightarrow S = \frac{n}{1-p} \left[\frac{1}{\left(\frac{1}{p} + \frac{1}{1-p} \right)} \right].$$

$$\Rightarrow S = \frac{n}{1-p} \left[\frac{1}{\frac{(1-p)+p}{p(1-p)}} \right].$$

$$S = \frac{n}{1-p} [p(1-p)].$$

$$S = np.$$

Sustituimos el valor de S en la segunda derivada

$$\frac{d^2G}{dp^2} = - \sum_{i=1}^n x_i \frac{1}{p^2} - \sum_{i=1}^n \frac{(1-x_i)}{(1-p)^2}.$$

$$= - \frac{S}{p^2} - \frac{(n-S)}{(1-p)^2}.$$

$$= - \frac{np}{p^2} - \frac{n-np}{(1-p)^2}.$$

$$\begin{aligned}
&= -\frac{n}{p} - \frac{n(1-p)}{(1-p)^2} \\
&= -\frac{n}{p} - \frac{n}{1-p} \\
&= -n \left(\frac{1}{p} + \frac{1}{1-p} \right) \\
&= -n \left(\frac{(1-p) + p}{p(1-p)} \right) \\
&= -n \left[\frac{1}{p(1-p)} \right].
\end{aligned}$$

Ahora, al ser $n > 0$ y $p \in (0, 1)$, tenemos que por el signo $-n$

$$\frac{d^2G}{dp^2} < 0.$$

Por tanto, $\frac{dG}{dp} = 0$, es un máximo.